% ---------------------------------------------------
%
% Trabajo de Fin de Grado. 
% Author: Juan Tareq González de Chávez Pérez <alu0100603866@ul.edu.es>
% Capítulo: Desarrollo ULL-Maps. 
% Fichero: Cap5_VentanaInicial.tex
%
% ----------------------------------------------------
%
\cleardoublepage
\chapter{Configuración común de los mapas} \label{chap:LaAplicacion3} 

En este capítulo se explicarán los métodos de la clase encargada de gestionar todo aquello que es común a todos los mapas:
\begin{itemize}
\item Configurar las \textit{InfoWindows} para mostrar imágenes en ellas.
\item Llevar control de un \textit{Callback} que se encargue de actualizar las \textit{InfoWindows} al cargar la imagen que tenga asociada.
\item La creación del menú superior, desde el cual se podrán visitar URLs relacionadas con el edificio seleccionado, situar al usuario en un edificio de un campus y cambiar de tipo de mapa.
\item Gestionar las acciones a realizar según qué opción del menú se seleccione.
\end{itemize}

\section{InfoWindow personalizadas}

Para crear una \textit{InfoWindow} o ventana de información personalizada, lo primero que se necesita es crear un archivo XML que defina su contenido. Se puede ver el utilizado para \ULLMaps{} en el Listado \ref{xml:InfoWindow}


Una vez se tiene la base de la \textit{InfoWindow} definida en el fichero XML, hay que indicarle a la app que se quiere utilizar una plantilla personalizada y no la que viene por defecto, para ello se utiliza el método que se muestra en el Listado \ref{code:InfoWindow} el cual se explicará a continuación.
\clearpage

%% ================================
\lstinputlisting[caption={Archivo XML que contiene la configuración de las ventanas de información.}, label={xml:InfoWindow}]
{listings/CustomInfoWindow.xml} %% LISTING

\lstinputlisting[float, floatplacement=b,caption={Método encargado de cambiar la ventana de información por defecto por una personalizada.}, label={code:InfoWindow}]
{listings/CustomInfoWindow.java} %% LISTING
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Primero hay que crear una vista utilizando el código del fichero XML que se quiere que muestre la \textit{InfoWindow}. En el caso de \ULLMaps{}, se utiliza el código que se presenta en el Listado \ref{xml:InfoWindow}. A continuación, se guardan los campos del fichero XML, los \textit{TextView} en los que se mostrará el título, la descripción y uno informativo y el \textit{ImageView} que será el encargado de mostrar una imagen que facilite la identificación del edificio.

Una vez se tiene todo lo mencionado anteriormente listo, se puede empezar a establecer cómo se desea que se rellene ese contenido. Para ello utilizando los marcadores, ya que las ventanas de información están asociadas a éstos, es decir, cada marcador tiene su ventana propia, se utiliza la información almacenada en éstos para establecer los textos:
\begin{itemize}
\item El título que tiene el marcador en el \textit{TextView} título.
\item El snippet en el \textit{TextView} descripción, se debe tratar primero, ya que en el \textit{snippet} del marcador se encuentra en todos los idiomas de la app y sólo se tiene que mostrar esta información en uno de ellos y además sólo una parte de ellos. Se puede observar cómo se desglosa el texto, en el caso del español, en las líneas 20-32 del Listado \ref{code:InfoWindow}.
\item El texto informativo es el encargado de indicar que la ventana de información se puede seleccionar para obtener más información. El texto de ésta está definido por la aplicación para cada idioma.
\end{itemize}
Y además de los textos también se define la imagen que se tiene que mostrar. Para ello lo primero que se tiene que hacer es comprobar que para ese marcador se dispone de una URL con una imagen. Si así es, utilizando la librería \textit{Picasso} \cite{URL:Picasso}, la cual  gestiona la descarga y almacenamiento volátil de imágenes, se procederá a la carga de la imagen, pero se debe tener en cuenta que hay dos casos posibles dependiendo de si la imagen ha sido descargada o no.

En el primer caso al abrir la \textit{InfoWindow} no se podrá ver la imagen y aunque ésta se descargue después no se mostrará al usuario hasta que vuelva a abrir la \textit{InfoWindow}. Para evitar este problema se le indica a la librería que se ejecute un \textit{callback} que se especifica en el código, en \ULLMaps{} es el que se puede observar en el Listado \ref{code:InfoWindowRefresher}. En el segundo caso sólo es necesario indicarle de donde se quiere descargar la imagen y donde se quiere colocar.

%% ================================
\lstinputlisting[float, floatplacement=b,caption={Método que maneja el callback de la carga de imágenes.}, label={code:InfoWindowRefresher}]
{listings/InfoWindowRefresher.java} %% LISTING
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Y con esto ya está configurada la ventana de información personalizada, que dependerá de la información de su marcador asociado.

\section{Diseño del menú superior} \label{sec:menu_sup}

A continuación se explica cómo crear el menú superior del que dispone cada ventana de la app.

Primero es necesario modificar el layout que se crea al seleccionar en Android Studio \cite{URL::AndroidStudio} ya que éste únicamente permite ver el mapa, y se desea mostrar además un menú. Para poder añadir el menú sólo es necesario crear un \textit{RelativeLayout} y dentro de éste incluir un \textit{FragmentLayout} que contenga el mapa, quedando finalmente un fichero XML como el que se muestra en el Listado \ref{xml:mapa}

%% ================================
\lstinputlisting[float, floatplacement=!t,caption={XML encargado del diseño de la ventana mapa.}, label={xml:mapa}]
{listings/xmlmapa.xml} %% LISTING
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Ahora que ya se tiene la base desde la que trabajar y puesto que se quiere usar el menú para los distintos tipos de mapa, se tiene que crear un fichero XML que represente al menú que se desea utilizar. El menú deberá tener un item por cada opción que se quiera mostrar. para \ULLMaps{} se utilizan tres, que se pueden ver en el Listado \ref{xml:menu}.


Con todo esto hecho sólo queda incluir el menú en los layout de los mapas. Esto se realizará programáticamente al igual que la ampliación de las subopciones del menú, ya que dependen de la información que se encuentra en la hoja de cálculo que utiliza la aplicación. 
Ahora se explicará qué se quiere mostrar según cual de los tres item del menú se seleccionen:

\begin{itemize}
\item Menu\_option, que en la app se denomina Enlaces. Al ser seleccionada según se abra la actividad indicará al usuario que seleccione un edificio. Si el usuario ya ha seleccionado un edificio mostrará distintas URL asociadas a ese edificio.
\item Menu\_option2, que en la app se denomina Campus. Al ser seleccionada mostrará los distintos campus de la ULL, y al elegir uno de ellos se podrá seleccionar un edificio perteneciente a ese campus, localizando al usuario sobre el edificio seleccionado y resaltando el mismo mediante un círculo colocado sobre él.
\item Menu\_option3, que en la app se denomina Mapa, mostrará al usuario tres opciones que varían según en qué tipo de mapa se encuentre. Las opciones que muestra son:
\begin{itemize}
\item Inicio: devuelve al usuario a la página inicial de la aplicación.
\item Marcadores: cambia el mapa actual por uno con marcadores.
\item Iconos: cambia el mapa actual por uno con iconos.
\item Polígonos: cambia el mapa actual por uno con polígonos.
\end{itemize}

\end{itemize}

%% ================================
\lstinputlisting[caption={XML encargado del diseño del menú superior que tienen las ventanas de mapas de la app.}, label={xml:menu}]
{listings/xmlmenu.xml} %% LISTING
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Como se puede observar todo esto no se encuentra en el fichero XML, sino que se implementa en el código de la aplicación. Además no se podría realizar de forma eficiente ya que aunque se incluyeran todos los edificios de todos los campus, si en el futuro se construyen nuevos edificios se tendría que modificar el fichero XML. En cambio si se hace mediante código utilizando los datos de una hoja de cálculo, sólo será necesario añadir la información a ésta y el menú se actualizará para la aplicación sin necesidad de modificar ésta.

A continuación se procederá a explicar cómo se configura el menú, y cómo se utiliza la información de la hoja de cálculo para alimentar sus distintas subopciones. 
Lo primero a tener en cuenta es la creación de un objeto \textit{Menu} que será sobre el que se trabajará. Una vez creado se procede a indicarle que utilice como base el fichero XML que se creó anteriormente. Para ello se obtendrá el \textit{MenuInflater}, que es el objeto encargado de instanciar ficheros de menú XML en objetos de tipo menú, y se le indica que utilice el código que se muestra en el Listado \ref{xml:menu}. Una vez hecho esto se puede comenzar a configurar el contenido de éste, pudiendose ver el código necesario para realizar esta configuración del menú, para \ULLMaps{}, en el Listado \ref{code:CustomMenu}:

\begin{enumerate}
\item Se tiene que configurar un texto que se muestre al seleccionar la opción \textit{Enlaces}. Esto se consigue añadiendo una subopción y asignándole un texto, con ello se logra que el usuario sepa que el botón funciona y sepa cómo proceder. En el caso de \ULLMaps{} se le indica que debe seleccionar un edificio (Línea 9).
\item Se agrega a la opción de \textit{Campus} una subopción por cada campus de la Universidad (Líneas 11-15), teniendo en cuenta que habrá que asignarle a cada una un identificador para poder añadir los edificios correspondientes a su campus. Para ello posteriormente hay que pasarle al método \textit{addSubmenu} los parámetros:
\begin{itemize}
\item \texttt{GroupID}: un identificador de grupo. En el caso de \ULLMaps{} no se usan grupos para el menú por lo que se le asigna el valor \textit{Menu.NONE}.
\item \texttt{ItemID}: un identificador para el subMenú agregado de manera que se pueda acceder al mismo utilizando su ID. Aprovechando esta funcionalidad para luego poder agregar todos los edificios a su campus correctamente.
\item \texttt{Orden}: por si se desea que las opciones se dispongan en un orden específico. En el caso de nuestra aplicación no se le asigna ningún valor. 
\item \texttt{Nombre}: cómo se quiere que aparezca la opción en el menú.
\end{itemize} 
\item Al igual que en el segundo paso se definen los campus, hay que definir las subopciones para cambiar de mapa o volver a la pantalla inicial de la aplicación, por lo que en total son cuatro opciones (Líneas 17-20). 
\item El último paso que se puede realizar de manera común a los mapas, es agregar los edificios a sus campus correspondientes, esto se realiza utilizando un \textit{switch} para saber en qué campus se localiza el edificio (Líneas 29-45). Para que esto funcione se debe indicar en la hoja de cálculo para cada edificio a qué campus pertenece, de manera que se pueda identificar. 
\end{enumerate}

En el cuarto paso además se aprovecha y según se crean las distintas subopciones también se guarda en un \textit{HashMap$<$Edificio, Posición$>$} las distintas localizaciones de cada edificio (Línea 27), para que posteriormente al seleccionar el edificio como opción se pueda situar al usuario sobre el mismo.



%% ================================
\lstinputlisting[float, floatplacement=H,caption={Código en Java que se encarga de configurar el menú superior de la aplicación \ULLMaps{}.}, label={code:CustomMenu}]
{listings/CustomMenu.java} %% LISTING
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Control de las opciones del menú superior}

Ahora que ya se dispone del menú, se tiene que indicar qué operaciones se deben realizar al seleccionar cada una de las opciones. En el caso de la aplicación objeto de este TFG se tendrán los siguientes casos:

\begin{itemize}
\item Se busca cambiar de mapa, por lo que ha seleccionado una subopción de \textit{Mapa}, las cuales pueden ser:
\begin{itemize}
\item Inicio.
\item Polígonos. Esta opción no se muestra si el usuario se encuentra en el mapa de polígonos.
\item Iconos. Esta opción no se muestra si el usuario se encuentra en el mapa de iconos.
\item Marcadores. Esta opción no se muestra si el usuario se encuentra en el mapa de marcadores.
\end{itemize} 
Teniendo esto en cuenta se utiliza una sentencia \textit{switch} y se obtiene el identificador de la opción seleccionada utilizando el método \textit{getItemId()} del objeto. Una vez se tiene el ID del objeto, se procede a compararlo para saber si la opción seleccionada se refiere a un cambio de mapa (valores 5, 6 ,7 y 8), si es así, se crea un nuevo Intent y se cambia a la pantalla correspondiente. Véase líneas 11-31 en el Listado \ref{code:OptionWork}. 
\item Se quiere localizar un edificio, por lo que se encuentra en una subopción de \textit{Campus}, esta sería la opción por defecto del \textit{switch} utilizado en el caso anterior, en este caso se tiene que comprobar si para el \textit{HashMap$<$Edificio, Posición$>$} hay un valor para el edificio seleccionado:
\begin{itemize}
\item Si existe, se mueve la cámara y se centra sobre el mismo. Además, para poder identificarlo correctamente, se dibuja un círculo sobre el edificio, de manera que el usuario tenga claro cual es el que ha seleccionado.
\item Si no existe, es el tercer caso posible de opción seleccionada.
\end{itemize}
\item Último caso posible, el usuario ha seleccionado una URL. Lo primero que se debe hacer es comprobar que existe una URL para esa opción, ya que al usuario no se le muestra la dirección URL sino un nombre representativo de ésta, de modo que le resulte más sencillo saber a dónde se dirige. Una vez se comprueba que hay una URL disponible se procede a crear un nuevo Intent de navegador o BrowserIntent con la URL que se ha obtenido, mostrándole al usuario en el navegador de su dispositivo móvil la página que seleccionó en el menú.
\end{itemize}

Se puede ver el manejo de las distintas opciones en el código del Listado \ref{code:OptionWork}, donde se puede observar además que cuando se dibuja el círculo en el mapa se guarda en una variable su valor, de modo que al seleccionar otro edificio se pueda eliminar el círculo anterior.

%% ================================
\lstinputlisting[float, floatplacement=H,caption={Código en Java que maneja las acciones a realizar según que opción del menú superior se seleccione}, label={code:OptionWork}]
{listings/OptionMenu.java} %% LISTING
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{MarkersData}

Los marcadores de Google Maps \cite{URL::GoogleMaps} por defecto sólo pueden guardar la siguiente información:

\begin{itemize}
\item Título. En \ULLMaps{} será lo primero que se muestra en la \textit{InfoWindow} asociada al marcador y estará resaltado en negrita.
\item Snippet: contendrá un texto breve que se situará debajo del título en la \textit{InfoWindow}.
\item Posición: para poder crear un marcador es necesario dar las coordenadas en las que se desea posicionar el mismo.
\end{itemize}

Para la aplicación \ULLMaps{} se pretende mostrar además una imagen, y para cada marcador guardar distintas URL asociadas al mismo, por lo que no es suficiente con esta información. Para solventar este problema se utiliza una clase \textit{MarkersData} que será la encargada de almacenar esta información. Para poder asociar un objeto de esta clase a cada marcador se utiliza un \textit{HashMap$<$Marker, MarkerData$>$} de forma que se pueda acceder al objeto de la clase para cada marcador. El código de la clase se presenta en el Listado \ref{code:MarkersData}.

%% ================================
\lstinputlisting[caption={Clase encargada de gestionar la información adicional de cada marcador.}, label={code:MarkersData}]
{listings/MarkersData.java} %% LISTING
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


